**紀國章**，台灣藝術家，花蓮人，聯合國教科文組織UNESCO當代傑出藝術家、法國與台灣當代藝術家、視覺影像藝術創作人、國立藝術大學與國立藝術學院教授、旅遊文學作家、國際策展人、影評人、藝術觀點部落格主筆。曾於1990年至1994年留學[法國](../Page/法國.md "wikilink")[巴黎](../Page/巴黎.md "wikilink")，取得[巴黎第八大學視覺影像藝術研究所碩士文憑](../Page/巴黎第八大學.md "wikilink")，並曾任教、客座於[巴黎高等攝影學院及](../Page/巴黎高等攝影學院.md "wikilink")[法國國立藝術學院及](../Page/法國國立藝術學院.md "wikilink")[國立台灣藝術大學擔任講座教授一職](../Page/國立台灣藝術大學.md "wikilink")。

## 學歷

`●聯合國教科文組織UNESCO  當代傑出藝術家  Excellent Artiste  `
`●國立巴黎第八大學  造型藝術與攝影研究所博士班研究(國際交換學者)`
`●國立巴黎第八大學  視覺影像藝術研究所碩士  Maitrise (Master) `
`●巴黎高等新聞學院  媒體藝術傳播研究所碩士  Maitrise (Master)`
`●巴黎高等電影學院  導演製作與電影評論進修 Licence (Bachelor)`
`●巴黎藝術家居留證審定合格為  傑出藝術家  Excellent Artiste`
`●瑞士國際傑出攝影家辭典收錄 傑出攝影家 Excellent Photographe`
`●中國華人攝影大師世紀年鑑收錄   攝影大師   Grand Photographe`
`●中國華人傑出藝術家世紀年鑑收錄 傑出藝術家 Excellent Artiste`
`●台灣文化部ART ISLAND 台灣當代藝術名人錄 Excellent Artiste `
`●歐洲攝影與藝術評論人協會 檢定專業藝評人 Critique Artistique  `
`●法國電影評論人協會 檢定專業影評人Critique cinematographique`
`●法國攝影評論人協會 檢定專業攝影評論人Critique Photographique`
`●歐洲影藝聯盟FIAP     傑出藝術家 Artiste FIAP, EFIAP(1990~)`
`●英國專業攝影學院BIPP      檢定專業攝影院士FBIPP(1990~)`
`●英國皇家攝影學會RPS       博學會士       FRPS(1990~)`
`●美國專業攝影家協會PPA     檢定專業攝影家   PPA-CPP(1989~)`
`●中華民國專業攝影家協會PPC  檢定專業攝影家   PPC-CPP(1988~) `
`●中國攝影學會PSC    博學會士FPSC(1985榮獲郎靜山理事長特別獎)`
`●美國紐約攝影學會PSNY      博學會士 FPSNY(1984~)`
`●台北市攝影學會PST         博學會士 FPST(1983~1984)`

19歲取得北會1983秋季沙龍博學會士年度積分126分+年度沙龍總決賽金牌+
獲得北會鄭季超理事長特別獎勵壹萬元獎金=全國最年輕獲得博學會士榮銜與
全國最高積分紀錄保持者\!

## 職務

**現任：**

  - 聯合國教科文組織UNESCO 當代傑出藝術家 (1993\~2020)
  - 當代視覺影像藝術創作人、當代藝術家、當代攝影藝術家 (1993\~2020)
  - 法國文化部國立藝術學院、藝術家駐校傳承計劃//客座教授(2010\~2020)
  - 聯合國教科文組織『挪亞方舟』創作計畫補助與創作執行人(2014\~2020)
  - Atelier de la creation des images d'art計劃執行人(2014\~2020)
  - 法國檢定專業藝評人、攝影藝術評論人、國際影評人 (1993\~2020)
  - 台灣國立大學、美術、攝影、視傳、電影等系所講座教授 (1994\~2016)
  - 台灣國際扶輪社、青商總會等國際社團例會//講座教授 (2000\~2016)
  - 歐洲多家媒體、台灣數家媒體等專欄主筆與專案圖片主編 (2000\~2016)
  - 紀老師攝影創作班教室攝影課程與專題外拍教學//專任教授(2008\~2015)
  - 法、德、義、奧、比、瑞、希、日等多國//深度旅遊規劃師(2006\~2015)

**曾任：**

  - 聯合報系聯合晚報採訪中心攝影記者（1988\~1989）。
  - 法國新聞通訊社特約專案攝影記者(1993\~2002)。
  - 中華民國北區大專盃攝影比賽連續3屆評審委員（94 \~1997）。
  - 攝影天地雜誌國際影壇專欄主筆、攝影評論人（1994\~2002）。
  - 世界地理雜誌（台灣及法國）專案攝影兼文字記者（1994\~2004）。
  - 法國巴黎高等攝影學院、國立藝術學院系統攝影藝術講師、講座教授（1994\~2000）。
  - 中華攝影文化協進會秘書長、常務理事（1995\~2005）。
  - 台北攝影節新人獎及年度攝影獎評審委員（1995\~2002）。
  - 1996台北國際攝影節執行長、策展人（台北誠品敦南總店B2藝文空間）。
  - 長榮機上雜誌、華航機上雜誌、TOGO、超級旅行家、Look等旅遊雜誌專欄作者(1995\~2001)。
  - 台電總公司、中鼎工程企業集團攝影社指導老師暨年度攝影比賽評審委員（1996\~2004）。
  - 中華民國全國大專盃連續3屆評審委員兼策展人（1997 \~1999）。
  - 台南市全國美展、教育部全國美展…等評審委員（1997\~1999）。
  - 國立台灣美術館攝影典藏品審議評審委員（1997 \~2001）。
  - 大地地理出版社、典藏藝術Art＆Collection雜誌特約專欄作者及專案攝影（1998\~2002）。
  - 1998台北國際攝影節執行長、策展人（台北國立歷史博物館3F國家畫廊）。
  - 1998比利時現代攝影家七人展策展人（台北爵士攝影藝廊）。
  - 1999歐美現代攝影家群展策展人（台北爵士攝影藝廊）。
  - Career集團雜誌編輯部攝影主任（1999\~2000）。
  - 東森集團「戀物誌」ET Dreamer編輯部攝影主任、視覺總監（2000\~2002）。
  - 台新銀行Rose雜誌封面專任攝影、Roselady玫瑰邦網路攝影教學攝影講師（2000\~2002）。
  - 策劃「明華園」於板橋縣立體育場公演之全國性攝影比賽並擔任評審委員召集人（2001）。
  - 國立師範大學、國立政治大學、國立交通大學、國立成功大學、元智大學、淡江大學、銘傳大學、世新大學、東吳大學等攝影社團攝影講師（1994\~2000）。
  - 國立台灣藝術大學印刷藝術系應屆畢業生作品審議評審委員（1997\~1999）。
  - 文建會、觀光局、林務局、警政署、消防署、基隆市政府等攝影比賽評審委員（1996\~2002）。
  - 文建會九九峰傳奇暨懷舊攝影展全國徵件、全國攝影比賽評審委員（文建會2000年）。
  - 國防部國軍文藝金像獎美術類、攝影類評審委員（2000\~2005）。
  - 2002年陽明山東西大縱走全國攝影比賽評審委員（陽明山國家公園管理處）。
  - 2002年第二屆、2003年第三屆中華民國攝影金像獎全國攝影比賽社會組評審委員。
  - 2002年第11屆台北攝影節新人獎評審委員（中華攝影文化協進會）。
  - 2002\~2004年統一盃全球華人攝影比賽評審委員（統一企業集團）。
  - 2002年林務局台灣森林顯影全國攝影比賽評審委員（農委會林務局）。
  - 2003年海巡署第一屆『聚焦海巡』全國攝影比賽評審委員（行政院海巡署）。
  - 2003\~2005年國家森林遊樂區全國攝影比賽評審委員（農委會林務局）。
  - 私立實踐大學暨大直社區攝影比賽連續6屆評審委員（1998\~2004）。
  - 行政院農委會大地風采--在地48小時全國攝影比賽評審委員（2004年）。
  - 台北市政府建城120週年暨台北攝影獎全國攝影攝影比賽評審委員（2004、12）。
  - 國立台灣藝術大學、銘傳大學、實踐大學、真理大學等講座教授（1995\~2009）。
  - 印度古文明與世界遺產風光攝影比賽評審委員（2004\~2005）。
  - 中華民國自然與生態攝影學會攝影藝術創作教學講師、攝影比賽咨詢與評審委員（1996\~2006）。
  - 行政院新聞局、扶輪社、青商會、獅子會等團體藝術咨詢顧問與藝術專題講座講師（2000\~07）。
  - 銘傳大學傳播管理學院大學部應屆畢業生論文口試評議委員（1998\~2006）。
  - 新聞局法文與英文國際月刊、光華雜誌、新觀念雜誌、dpi設計流行創意雜誌、商業周刊、今周刊、雄獅美術、典藏藝術雜誌、美術館館刊、台北客家文化季刊、客家郵報、ELLE時尚雜誌、國內四大報(聯合、民生、中時、自由)、Taipei
    Times、China Post、China
    News、台視、中視、華視、台灣宏觀電視、民視、中天、東森、非凡、TVBS、客家電視台等媒體專訪特別報導(2004\~2006)。
  - 台北市政府民政局攝影藝術課程專任講師(2003\~2008)
  - 台北市政府客家文化書院攝影藝術課程專任講師(2004\~2008)
  - 台北市士林社區大學與內湖社區大學攝影藝術課程與歐洲文化藝術賞析課程專任講師(2004\~2008)
  - 行政院文建會、新北市政府藝術咨詢顧問與評議委員(2005\~2014)
  - 行政院新聞局與台灣光華雜誌專案圖片主編(2005\~2012)
  - 台灣Sony α 高階品牌形象代言人(A900+A850,2008\~2011)
  - 台灣Sony α Club攝影藝術課程規劃與講座教授(2007\~2011)
  - 國立台灣藝術大學教授(1995\~2006)
  - 私立真理大學講座教授(1997\~2000)

## 重要攝影個展

  - 1984年，「台灣野鳥生態」首次攝影個展於「台北新生畫廊」。
  - 1988年，「自然之美」第二次攝影個展受邀於「華視藝術中心」。
  - 1994年，『色彩符號』攝影個展－色彩三部曲之首部曲系列創作受邀於台北「美國文化中心」。
  - 1995年，「人生夢」攝影個展－「國立台灣美術館」、「國立台灣藝術教育館」、「高雄市立中正文化中心」。
  - 1997年，『黑白律動』影像藝術創作展，應法國阿爾國際攝影節主辦單位之邀請，

`          參與『法國第28屆阿爾國際攝影節』，並應邀於『阿爾梵谷文化中心畫廊』舉行攝影個展。`

  - 1997年，「黑白律動」影像創作個展，受邀於台北爵士攝影藝廊及台南鄉城生活學苑藝文空間。
  - 1997年，「容顏，Nepal」攝影個展受邀於「法國北部10縣市聯合國際攝影節」及台北市恆昶攝影藝廊。
  - 1998年，「黃海岱戲說掌中歲月」－台北爵士攝影藝廊、法國巴黎文化中心及台北國家音樂廳文化藝廊。
  - 1998年，「黑白律動」影像創作個展，受邀於「比利時Liege市立美術館」。
  - 1998年，「黑白律動」影像創作展，受邀於「義大利國家網路美術館」展出長達三年（1998\~2001）。
  - 1998年，『向日葵』攝影作品應邀參與1998台北國際攝影節作品展覽（國立歷史博物館3F國家畫廊1998）。
  - 1999～2000年，『詩意般的影像創作系列』，應「法國巴黎密特朗國家畫廊Galerie Nationale de Francois
    Mitterrand」、

`               「巴黎柯洛貝國家畫廊   Galerie Nationale de Colbert」及法國「吐魯斯Toulouse國立水城堡攝影美術館」之邀請`
`               ，參與跨世紀國際攝影名家作品大展。`

  - 2001年11月8日～12日『黑白律動』、『色彩符號』影像創作系列應中華民國畫廊協會之邀請，

`                     參與第10屆『台北國際藝術博覽會Taipei Art Fair  International』---台北世貿二館之展覽。`

  - 2004年1月5日～5月31日，『印象◎櫥窗』影像創作個展受邀於fnac法雅客台北環亞店攝影藝廊、fnac法雅客桃園店攝影藝廊

`                       、fnac法雅客台中店攝影藝廊巡迴展出。`

  - 2004年5月1～13日『色影斑斕』影像創作展，受邀於台北爵士攝影藝廊。
  - 2004年11月13日～2005年12月6日，『客家意象－紀國章影像藝術展』受邀於台北市政府客家文化會館。
  - 2005年1月5日～3月31日，『街頭藝人』受邀於fnac法雅客台北環亞店、台中店攝影藝廊展出。
  - 2005年4月23日～6月5日，『色彩三部曲－紀國章影像藝術展』，受邀於【台北市立美術館】展出。
  - 2005年10月29日～11月17日，『歐洲攝影家造像－紀國章影像藝術展』，受邀於台北爵士攝影藝廊。
  - 2005年10\~12月『色彩三部曲－紀國章影像藝術展』，受邀於【巴黎國家現代美術館】展出。
  - 2006年12月1日～2007年5月31日，『客家意象－紀國章影像藝術展』受邀於台北市政府台北客家文化藝廊展出。
  - 2007年12月1日～2007年12月31日，『客家意象－紀國章影像藝術展』受邀於宜蘭國立傳統藝術中心文化藝廊展出。
  - 2011年2月19日\~4月25日,『黑白律動』影像創作，受邀於2010台北國際花卉博覽會圓山公園區+文化館展區展覽。

## 重要獲獎

  - 『野鳥生態攝影作品』連續2屆入賞日本二科會及南韓國家影展（1983\~1984）。
  - 中華民國教育部文藝創作獎、全省美展攝影類首獎（1983\~1985）。
  - 台北市攝影學會博學會士FPST『1983\~1984年度秋季沙龍積分第一名（126分）、年度總決比賽第一名、榮獲理事長特別獎一萬元。』
  - 西班牙巴塞隆納世界運動攝影大賽首獎（1984）。
  - 『野鳥生態攝影作品』榮獲美國、新加坡、香港、台灣國際影展彩色照片組金牌獎（1984）
  - 美國紐約攝影學會博學會士FPSNY（1984）。
  - 富士500萬全國攝影大賽金牌獎、柯達1984新春全國攝影大賽金牌獎（1984）。
  - 中國攝影學會博學會士FPSC（榮獲理事長郎靜山大師特別獎、1985）。
  - 美、英、法、比利時、西班牙、義大利、德國、南非、捷克、新加坡、馬來西亞、香港、台灣十餘國家及地區之國際影展彩色照片組第一名（1983\~1985）。
  - 國防部國軍文藝金像獎攝影類首獎（1988）。
  - 中華民國專業攝影家協會檢定專業攝影家PPC - CPP（1988）。
  - 中華民國國際影展彩色照片組第一名（1988）。
  - 第29屆中華民國國家文藝獎章---藝術攝影獎（1988,5,4）。
  - 1989台灣年度最佳新聞攝影獎（報紙類）。
  - 聯合國教科文組織UNESCO傑出藝術家Excellent Artiste（1993）。
  - 法國巴黎藝術家居留資格檢定合格（1993）。
  - 獲文建會傑出藝術家國立台灣美術館作品展覽及「黑白巴黎人生夢」攝影作品集出版贊助（1995）。
  - 獲國家文化藝術基金會傑出藝術家國內外6次藝術作品展覽贊助（1997\~2002）。
  - 獲法國巴黎國家攝影文化獎(2005)

## 重要國內外攝影作品典藏

  - 1988年，『有情天地』攝影作品系列獲聯合報系三位社長典藏各3 幅及部會長官共典藏40餘幅。
  - 1994年，國內數家企業集團上市公司董事長私人典藏『色彩符號』作品各3\~5幅共典藏30餘幅。
  - 1997年，法國阿爾國際攝影節及阿爾梵谷文化中心各自典藏『黑白律動』影像創作系列作品6幅。
  - 1997年，法國巴黎國家圖書館典藏『黑白律動』及『色彩符號』影像創作系列各12幅作品。
  - 1997年，德國慕尼黑博物館退休館長私人典藏『黑白律動』影像創作系列作品10幅。
  - 1998年，巴黎國家圖書館典藏『黃海岱戲說掌中歲月』及『容顏·Nepal』攝影作品各6幅作品。
  - 1998年，比利時Liege市立美術館典藏『黑白律動』影像創作系列作品6幅。
  - 1999年，法國國立尼普斯 Niepece 攝影博物館典藏『黑白律動』影像創作系列作品10幅。
  - 2000年，法國Bievres省立攝影博物館典藏『黑白律動』影像創作系列作品10幅。
  - 2000年，法國巴黎密特朗國家畫廊典藏『色彩符號』、『黑白律動』兩影像創作系列作品各10幅。
  - 2000年，法國巴黎市立現代美術館典藏『色彩符號』、『黑白律動』兩影像創作系列作品各10福。
  - 2005年，法國巴黎國家現代美術館典藏『色彩符號』、『黑白律動』、『色影斑斕』創作系列各10福。

## 重要藝術著作

  - 【有情天地】攝影作品集/1988，聯合晚報贊助，個人出版。
  - 【色彩符號】攝影作品集/1994，藝術家出版社出版。
  - 【無因、無由、無果---人生夢】攝影作品集/1995，文建會贊助出版。
  - 【黑白律動】攝影作品集/1997，國家文化藝術基金會贊助出版。
  - 【品味經典－歐洲攝影大師作品賞析】】，典藏藝術家庭出版社/2005-1.
  - 【影像探索－歐洲新銳攝影家作品賞析】. 典藏藝術家庭出版社/2005-1.
  - 【印象◎普羅旺斯－印象派畫家足跡尋旅】，典藏藝術出版社/2005-8.

## 外部連結

  - [紀國章個人Blog](http://thomaschi2009.pixnet.net/blog)

[J](../Category/台灣攝影師.md "wikilink")
[J](../Category/巴黎第八大學校友.md "wikilink")
[Category:纪姓](../Category/纪姓.md "wikilink")
[Category:台湾记者](../Category/台湾记者.md "wikilink")